%%=============================================================================
%% Conclusie
%%=============================================================================

\chapter{Conclusie}\label{ch:conclusie}

%% TODO: Trek een duidelijke conclusie, in de vorm van een antwoord op de
%% onderzoeksvra(a)g(en). Wat was jouw bijdrage aan het onderzoeksdomein en
%% hoe biedt dit meerwaarde aan het vakgebied/doelgroep? Reflecteer kritisch
%% over het resultaat. Had je deze uitkomst verwacht? Zijn er zaken die nog
%% niet duidelijk zijn? Heeft het onderzoek geleid tot nieuwe vragen die
%% uitnodigen tot verder onderzoek?

Om te kunnen concluderen welk framework er het best gebruikt wordt om applicaties uit te testen op verschillende apparaten tegelijkertijd, is wat nuance vereist. 
Ten eerste zijn alledrie de frameworks erin geslaagd om de tests met minimale problemen op verschillende apparaten uit te voeren, wat aan het \textit{schaalbaarheid}-luik
binnen dit onderzoek al voldoening brengt.

Ten tweede moet er rekening gehouden worden met het feit dat op vlak van snelheid device-based en cloud-based softwareoplossingen moeilijk met elkaar te vergelijken zijn vanwege 
de fundamentele verschillen binnen deze twee types softwareoplossingen. Device-based testing frameworks hebben namelijk geen hele serverinfrastructuur nodig om de tests te kunnen uitvoeren. 
Daarnaast kan deze infrastructuur een impact hebben op de uitvoeringstijden, zoals uit Hoofdstuk~\ref{sec:snelheid} gebleken is. Cloud-based en device-based frameworks met elkaar vergelijken 
op basis van snelheid geeft dus sowieso het voordeel aan de device-based frameworks.

Ten derde moet er ook gekeken worden naar de apparaten die gebruikt zijn bij het uitvoeren van de verschillende tests, aangezien deze de mogelijkheid hebben om een significante impact te 
kunnen maken op de totale uitvoeringstijd. Wederom is dit gebleken uit de resultaten in Hoofdstuk\ref{sec:snelheid}.
Dit is een logisch gegeven, aangezien op een trager toestel een app trager wordt uitgevoerd en de tests dus aan een tragere snelheid voltooid worden.

Als laatste punt volgt er de \textit{ease-of-use} van de frameworks. Het is duidelijk dat Firebase Test Lab hier het voordeel heeft met een intuïtieve user interface tegenover twee command-line tools.
Natuuurlijk is de doelgroep van deze frameworks, en tevens ook dit onderzoek, Android-ontwikkelaars, van wie toch verondersteld wordt een basiskennis van de command-line te hebben.

Er is dus geen \textit{one-size-fits-all} framework binnen de drie geteste frameworks. Het framework dat hier het dichtste bij in de buurt komt, is Composer. 
Dit framework biedt overzichtelijke testresultaten aan, heeft de uitvoering van de verschillende tests zonder problemen kunnen volbrengen (in tegen²stelling tot een paar foutmeldingen bij de overige twee frameworks)
en heeft dit kunnen doen in telkens weer de snelste uitvoeringstijd van de drie geteste frameworks. Natuurlijk kan één parameter binnen een use case deze conclusie volledig veranderen. 
Stel dat de tests uitgevoerd zouden moeten worden vanop een minder krachtige computer met minder beschikbaar werkgeheugen, dan zou er eerder geopteerd worden om Spoon te gebruiken. Indien er helemaal geen 
gebruik gemaakt word van fysieke apparaten en uitvoeringstijd geen al te grote rol speelt, dan zou er geopteerd worden om Firebase Test Lab te gebruiken. Natuurlijk is de keuze tussen fysieke apparaten 
en een cloud-based service en die gemaakt moet worden op basis van nog een paar andere factoren (mogelijkheid tot integratie met een build-systeem, financiële voor- en nadelen van beide, \ldots).

Dan rest er nog de vraag: Wat is het nut van deze resultaten? Het antwoord hierop is: Het hangt er wat vanaf. Voor native Android ontwikkelaars kan dit wel nuttig 
zijn om te weten welk framework ze het best kunnen gebruiken om hun instrumentation tests op verschillende devices uit te voeren, of eventueel te incorporeren in een 
build-systeem, op basis van de use case waarin zij deze nodig hebben. Er moet uiteraard wel rekening gehouden worden met de stijgende trend van het gebruik van cross-platform development 
frameworks zoals React Native en Xamarin, waarvoor de resultaten van dit onderzoek niet zo nuttig zijn. De reden hiervoor is het feit dat de geteste frameworks enkel werken met native Android apps en Android-apparaten.
Zou het gebruik van een ander UI testing framework (bv. Roboto) en een ander parallel testing framework, zoals bij deze development tools nodig is, een noemenswaardige invloed hebben op de totale uitvoeringstijd van de tests? 
Verder zijn er nog de cloud-based frameworks. Hebben alternatieve services tegenover Firebase Test Lab dezelfde problemen, of gebruiken deze alternatieve manieren om de tests uit te voeren?

Er zijn dus nog een aantal nieuwe vragen bijgekomen doorheen dit onderzoek waarvoor op dit moment nog geen antwoord geboden kan worden. Dit onderzoek kan wel dienen als basis voor verdere onderzoeken 
die als doel hebben een mogelijk antwoord te bieden op de hiervoorgenoemde vragen.